【散文】《初探互聯網通訊的碎片化問題》

這篇散文我從構思到寫作完成只用了幾小時，希望能用淺白的語言帶大家初探一個互聯網上很難處理的問題。如果你有在Facebook、Instagram、Medium或SOSreader等平台經營內容就更值得一看。

在互聯網上較早期的通訊方法，主要是電郵和電子佈告欄系統（Bulletin Board System，簡稱BBS）。待家用電腦和上網越來越普及後，論壇、留言版、ICQ和MSN等取代了不少電郵和BBS的功能。

那時候真的讓人感覺到互聯網能大大促進世界各地的人能有更多的溝通。即使網上通訊的質素不能與真人直接溝通可相比，都至少能讓你輕易和身在遠方或外國的人聯絡。

然後Facebook的出現，可以說是翻轉了互聯網！那朋友圈的功能真的是很偉大，很多人依靠Facebook找回了很多失聯多年的同學和親朋。其他社交媒體平台如Twitter和微博亦慢慢流行。

當時誰也想不到Whatsapp會成為互聯網通訊的下一個革命。電話號碼就是帳戶ID，不用登記做會員自動檢查你手機電話簿有那位Whatsapp用家。這個革命亦間接成就了其他模仿者如LINE、微信和Telegram。

現在Facebook的各種問題已浮現，很多人轉用Instagram，但Instagram在2012年早已被Facebook收購了。在我看來Facebook的問題只是冰山一角，互聯網通訊的自然演變本身就製造了更多的問題。

基本上一個都市人要在手機安裝無數的App來方便通訊，就連人氣較多的論壇也出了App。這就已經產生了一個問題，原來的互聯網是為了方便大家通訊而誕生，至少比打電話和寄實體郵件方便。但到了2018年，通訊竟然需要用無數的App。

如想和不同的人通訊，需要安裝和使用大量的App，豈不是比ICQ年代還複雜和麻煩多了？我已經是一個有經驗的IT人，我身邊還有不少人連安裝或更新App也不懂。互聯網通訊的門檻就是變得更複雜了。

這一個問題當我創業想網上發佈一些內容時，就更能體驗到問題的嚴重性。

網上公開發佈內容其實也算是一種溝通的方式，就像是先主動單向地向大眾打個招呼或說話，受眾能有任何形式的回應就可變成雙向溝通。要這樣與不同人溝通就很需要善用各種通訊工具或平台。

原先我想為不同類型作品各開一個Facebook專頁，但認真觀察到這樣做會分散人流。這個問題無論你是誇國大公司或只是一個業餘創作人也不能避免。

我曾經想過為公司開多個社交媒體平台的帳號，但又是想到人流被分散的問題。互聯網上各種分散人流的行為，就是間接讓互聯網通訊更被碎片化。

當我嘗試在公司官網加分享內容的功能時，看到有幾十個分享平台的選項，我就忽然像患有選擇困難症，最後還是只選用了分享到Facebook的功能。

最後我發佈了一些作品後，有人在電郵、Whatsapp、FB專頁、FB Messenger、Medium和SOSreader的FB群組、高登和LIHKG論壇留言。無論留言內容是甚麼都不重要，終歸都變成了雙向溝通。

但我已經是預先考慮了人流被分散的問題，減少盲目選用了一些平台，最後都一樣是通訊明顯地碎片化。如只用單一平台又會大大減少受眾或潛在溝通的機會。

互聯網通訊越趨碎片化的問題，這不只是一個人的問題，是全部互聯網使用者要面對的問題，也直接影響了溝通的質量。試想像在同一個主題或內容下，有十個留言回應你的人出現在十個平台，明明他們彼此也可以互相交流，但就是被十個平台互相阻隔了。

即使有一些人也意識到這個問題，或者做出了一些解決方案，在我看來，最後這類方案還是幫不了多少，問題就是越來越嚴重。

在任何行業越多平台出現有良性競爭本是好事。不過當每個平台只著眼做好自己的事，大家都忽略了一個宏觀的問題時，最後就演變成各個平台和大眾同時要面對的問題。

這類問題就像Android碎片化的問題，最初Google開放很多自由度給第三方，但最後發現第三方越做越爛，演變出千變萬化的軟件硬件規格，或是無數技術上的新問題。到最後Google嚴謹地規管多了，才能舒緩Android被碎片化的問題。

此時我已感覺到互聯網通訊的碎片化問題已比Android碎片化的問題更難處理，我也暫時想不到一個較簡單實際的建議可修正這個問題。

解決問題先要有人勇於提出問題，嘗試客觀地分析和了解問題的表象。如果連意識到這個問題的人也不多，就更難找到最終能解決問題的人。

就好像無數的蘋果從樹上落下，從前可能只有牛頓認真的研究蘋果為何會落下，最後解決了一個物理上的大問題。現在大家的手機用越多的App來通訊，背後所呈現的問題遠遠不只是App數量多少的問題。

很多問題都是經過不同階段的人嘗試和失敗多次才能有完善的解決方案，當中每個人的付出就可能是下個人的啟發。

未來能完善地解決這個問題的人，可能只是熟睡了或是還未出世。一個能解決關乎幾十億互聯網使用者問題的人，那應該是一位天才。我在此先向他打個招呼叫喚他，希望在我有生之年能得到他的回應。

這篇文的最終功能就是「拋磚引玉」，如你看完也覺得這個問題值得更多人了解和探討，請直接幫我分享出去。

P.S.
如此文在各個平台綜合的反應不太差，我會希望日後能出個英文版，不能期待那可解決問題的天才懂得看中文。

原文網址：

原FB post網址：

請like或follow我FB專頁：

可係FB每篇文嘅post留言發表意見
幫手分享post就更好

日後會有更多不同類型作品，詳情留意：
精神食糧庫

或可直接係呢個論壇起我底睇我出嘅post

但係唔碎片化, 背後即係有單一公司壟斷晒成個市場
唔覺得係好事

碎片化最煩係太多version
同一間公司
例如win7, win8.1, win10

Medium上有讀者咁問我
我回應左佢

要保持良性競爭同時又想減少碎片化
係好難平衡
但無論點個碎片化問題已越趨惡化

近年我用Mac OS
就算有新版本出
相對易適應D點用

iOS同An依家每個大版本都改左好多野
無論比錢人寫app嘅client定developer
都呻因為OS更新而去更新app嘅人力資源費本太高
有D client直頭唔再比錢更新個app
變相都係一種app更新嘅碎片化問題
實際D
不如直接出個支援Responsive Web Design嘅網站算

以上嘅碎片化問題都開始多人aware到

相比之下
互聯網通訊嘅碎片化問題可能更難解決

其實我想左陣
呢種文貼係邊個台好
雖然唔係用好學術嘅角度去寫
但總好過貼係軟件台
咁快有人留言同讚好
可能我無貼錯台掛

逐間通訊公司上門叫佢地用openID
再整個app出黎 用openID access哂唔同通訊軟件
類似iOS mail system咁

唔同國家政府有唔同管制
唔同公司又有自己政策
競爭對手之間又未必會妥協
好難有共識夾到

如好彩夾到
各平台有可能少左特色或賣點

但有D標準或規範可以係一個方向
要定到呢D野又讓唔同平台好樂意去跟唔易
可能都需要各公司派專業人士去傾多年
類似W3C個運作咁

點解一定要用死一樣野？
碎片化另一個角度睇夠晒decentralize
一樣瓜咗另一樣可以頂上 有backup唔會中斷資訊傳遞
有競爭先有進步 用死一樣科技同cctvb獨大有咩分別

wechat有小程式點睇

當你個人使用時手機裝一大堆通訊App
網上發佈內容時D人流同留言被多個平台分散哂
搞個網站原來分享功能都有幾十個選項時
就會了解到個問題越黎越嚴重

如果單純只係同親朋吹水可能你唔會覺有幾碎片化

我覺得依家連同陌生人或新朋友吹水
都比ICQ年代明顯碎片化左

An咁曾經超多規格
最後Google、用家同developer都發現碎片化問題影響太廣
Google最後要強行執番正黎做

互聯網通訊碎片化問題
唔係要等Google主動出手
先有人覺得係有問題掛

我覺得同android 碎片化兩樣野無關係

人流分散，用唔同tools有咩問題
對用家嚟講唔係個個都鐘意facebook /we7/twitter etc
資訊爆炸年代已經無可能再靠同一個平台接收資訊
因為完全唔夠效率 同埋文化差異
覺得有問題果班人就係因為啲人太散要係唔同地方投資落廣告嘅商家佬

篇文講左
同一主題或內容
唔同人係唔同平台留言比意見
但明明佢地互相之間可有進一步討論或交流
咁樣係好影響交流個質素

一對一咁交流
明明可變成多人一齊交流
好多時傾嘅內容都唔係私隱野或商業秘密

係好難同一平台做哂
但眼見越多平台
繼續咁落去情況只會更差

就算有冇廣告
好多人業餘發佈內容
都想比有feedback或可交流嘅人
形成到一個更高質嘅交流
D交流越好其實同時可讓發佈內容個單位進步

呢D野真係要跳後個身抽身去睇
從唔同使用者角度去想
先會明個問題去到乜野程度

就算剩同親朋吹水
開幾個app多個chat group
我以前都覺得煩了

我以前工作
假日幾個工作chat group有msg要做野
有時真係覺得仲煩過email年代
以前一個email to all相關人
大家就做野

依家改少少野斬開幾廿個msg黎講
改完又有人加嘴比意見再改
連工作msg都碎片化
有時再要用唔同平台黎通訊

科技進步到某個位
就有種變倒退嘅感覺
FB作為龍頭
個堆問題已浮現到要被公審、賠錢同出現delete FB潮
可能只係堆積左多年嘅泡泡中最面個層泡

我覺得個問題唔係因為大家用唔同通訊apps而造成碎片化,其實每個人用唔同apps係冇問題
正如email,用Gmail,yahoo,hotmail都冇問題,或者你自己起個email server駁上internet,你跟翻SMTP做你加咩功能都得,大家仍然能夠溝通到
問題就係通訊apps冇佢自己嘅standard,做唔到互聯互通,而家間間大公司都想壟斷通訊apps嘅市場方便做big data,想有人帶頭做都唔係咁容易

所以文中我就提到
各個平台只顧做好自己嘅事
大家都忽略左要處理宏觀嘅問題

要由頭搞個類似W3C嘅組織唔易
或者可能有日W3C要插手定立標準
加強各平台之間通訊嘅互通性
即使預左某D國家同平台實河蟹內容或唔參與呢類計劃

第一步一定係要收朱西伯格皮先
比呢d撚樣做行業嘅龍頭,我睇唔到希望

小程式咪開放平台，唔使下載新app商家用番同一個平台就得

好難
佢個樣比較童顏認真好難太剋人憎
幾個平台都被FB收購左

FB咁多問題
可能係日後進步嘅契機
知恥近乎勇

IG比狗公睇女多我唔太識欣賞

我近排玩過Medium
如果以純睇或出內容黎講
真係覺得唔錯
適合同陌生人交流意見

其實我Wechat好少用
主要係阿媽返大陸旅行時同我用

試過食自助餐要用Wechat落單
客人如學識用後都慳好多人手

Wechat大陸親戚D chat group
可能少少事就send野比全group幾十人收
我有D親人都自己離開呢類chat group
大陸多親戚都可以變成係一種滋擾

剩係恆常係Whatsapp、LINE、Telegram幾邊吹水
我已覺有D麻煩
仲未計用埋其他平台

呢篇文引到台灣SOSreader個Co-founder邀請我做作者
但成件事其實有點搞笑
詳情可睇

ig比狗公睇女唔太識欣賞
咁其實每個platform你都係靠主觀印象去判斷，咁學人寫乜野文
你連深入去玩都未玩過
沒有研究就沒有發言權呀

原來Twitter連提都未提過
比返少少常識好嗎
至少特朗普係靠Twitter玩政治呢樣野要知吧

仲有你啲中文好撚共產黨

碎片化有咩咁差